\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tuto]{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/term-tex/images/}}

\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{divers} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre
\author{divers}





\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}


\chapter{Carbone 14}

\thispagestyle{empty}


\begin{objectifs}

\begin{footnotesize}
\begin{itemize}
\item Réviser les études de statistiques à deux variables;
\item Travailler avec la calculatrice;
\item Esprit critique et ouverture culturelle.
\end{itemize}
\end{footnotesize}
\end{objectifs}


\vspace{0.1cm}

\cadre{A rendre par binôme, un travail par groupe sera noté.}


\vspace{0.2cm}

La datation au carbone 14 est une technique permettant de déterminer l'âge d'un objet (souvent très ancien). Le carbone 14 est radioactif et se désagrège très lentement mais tout seul au fil du temps. Elle ne peut s'accumuler après la mort d'un objet car le carbone 14 est créé par les organismes vivants.

\vspace{0.2cm}

Pour appliquer la méthode de datation au carbone 14 les scientifiques se basent sur les données suivantes :
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|C|C|}
\hline
Age en milliers d'année & Pourcentage de C14 restant \crh
0 & 100 \crh
5 & 56 \crh
15 & 20 \crh
25 & 7 \crh
30 & 4 \crh


\end{tabularx}
\end{center}

\vspace{0.2cm}

Des archéologues ont découvert dans la vallée des rois un tombeau contenant deux momies, ils cherchent à déterminer l'âge de ces dernières. Ils estiment l'âge à 4000 ans environ et ont déterminé qu'il reste 26\% de carbone dans la deuxième momie.
\problematique{Comment déterminer l'âge des momies ?}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{stats/rois}
\end{center}

\newpage 

\begin{center}
\textbf{Corrigé}
\end{center}
\vspace{1cm}

On peut représenter les données par un nuage de point et tenter un ajustement affine :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{stats/egypte1}
\end{center}

On remarque que $R^2 = 0.86 $ ce qui n'est pas bon : l'ajustement affine ne fonctionne pas. On peut choisir un autre mode d'ajustement sur la calculatrice.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{stats/egypte2}
\end{center}
L'ajustement qui convient est de type "exponentiel" avec une équation du type $y=a \times e^{bx}$. Cette fonction sera étudiée plus tard.\\
On utilise graphiquement ce résultat pour dire que :
\begin{itemize}
\item Pour un $x=4$ correspondant à 4000 ans la quantité devrait être d'environ 64\% cela ne colle pas
\item Pour un $y=26$ on trouve un $x=12.5$ soit environ 12500 ans.
\end{itemize}

Conclusion : les momies ont environ 12500 ans.

\end{document}